
source:  
https://forum.gamer.com.tw/G2.php?bsn=40095&parent=95&sn=97&lorder=2

# 【心得】城市獵人－台灣歷史軌跡 ‧續（未成年不宜）  
樓主 Kate~ kate2092  2008-11-17 03:03:38 編輯  

許久沒推出續章，因這作品已完結17個年頭，討論內容真的都話到出汁，在所難免，因此續篇再開，特別研商X、Y、Z三位友人，共同打造，誠意推荐。這三位友人一直都異常低調，都說自己是個門外漢，但在我看來，能居身於三大科技公司佔舉足輕重之地位，絕非泛泛之輩，說他們宅，絕對是種諷刺，譽為達人是貶低，因三人都直達神人之境，等級功力深不見底，令本人望其項背、自嘆不如，說是門外漢只是謙虛，能夠與其連絡上實屬難能可貴。  

本續篇以城市獵人音樂做引，正所謂說清楚、講明白，誤會不會來，首先就由殿堂級音樂動漫教父X以暢所欲言、言無不盡的風格，來敘述這段鮮為動漫迷所知的內幕，城市獵人－台灣音樂歷史軌跡。  

城市獵人，確實是所有動漫作品的一大異數，漫畫、動畫唯一最大差異，除了獨立事件外，其次在於聲音的真實呈現度，搭配歌曲配樂，不立文字，明心見性！  

台灣地區在1990年錄影帶時期，漫迷已對這作品有相當程度的高度肯定，當年更有漫迷收齊全部的城市獵人「音樂錄音帶」及「影音錄像帶」，但科技始終來至於人性，VCD取代錄影帶，CD取代錄音帶，不管保存度或音質，都再度提升至高點，直到目前大眾化的DVD產品。  

台灣地區發行「城市獵人音樂錄音帶」，由冠懋實業同新興唱片兩者獨大發行。發行量不計其數，但由於音樂CD原聲帶崛起，促使許多早期動漫迷紛紛兜售轉賣這些早期音樂錄音帶，如今音樂已由MP3領導潮流，現在還處於聆聽「音樂錄音帶」的動漫迷，早已微乎其微，所以「城市獵人音樂錄音帶」，現今已被市場所淘汰，個人認為這是避無可避的結果。  

城市獵人音樂CD原聲帶由兩大家「貿易公司」為首，分別是笙美及長榮。笙美是ACG龍頭，而長榮是後起之秀，都是以「貿易公司」做招牌引進動畫電玩CD，因此發行的音樂CD都無日方授權，所以原聲帶價格低廉，消費年齡層以青少年為主。講明白，就是非正版，也就是民眾又愛又恨的盜版。這兩家貿易公司瓜分當時城市獵人音樂CD原聲帶市場，當時在台灣發行版本，分TV版、劇場版、特別版及合集，台灣廠商自製精選如不計其內，把每個版本都列出來，就是看不起漫迷網友的資歷，所以直接結算，共14片，計13版本，台灣地區完整出齊。2005年，這兩大龍頭音樂廠商遇上台灣地區的著作權保護法，不得販售無授權之音樂CD原聲帶，促此系列的音樂CD原聲帶無法販賣，當時身為龍頭的笙美公司以一招策略銷庫存，就是以不販售光碟的變通方式，每張音樂CD以60元的郵資贈送給動畫音樂迷，使得當時一直未購買城市獵人音樂CD原聲帶的資深動漫迷趨之若鶩的分杯羹撿便宜，紛快獨占這些銷庫存的城市獵人音樂CD原聲帶。但大部分得知此訊息的普通網友都嗤之以鼻，視之為詐騙集團的手法，害怕擔心上當被騙到傾家蕩產，走上死亡絕路，而天人永隔，只有超越達人級數的動漫迷，知道這是一個不可錯失的良機，而掃光此批賤價CD。因城市獵人音樂CD原聲帶全集，可用不到1000元的價格完全擁有，可說是好像發夢一般。目前同批城市獵人音樂CD原聲帶，網拍上還是有賣家販售，但都良莠不齊。直到現在，每年都有不計其數的資深動漫迷，在唱片行找尋城市獵人音樂CD原聲帶，因早期購買的城市獵人「音樂錄音帶」老舊，無法重溫經典，可惜次次都無功而返。笙美及長榮目前已關門大吉，而集其台灣兩家貿易公司的這套台灣壓製城市獵人音樂CD原聲帶，在現今市面上的價格，已不可同日而語，千金難買早知道，萬般無奈想不到，當時買是千元有找，現在卻是萬元難齊。  

當年完全收齊此系列音樂CD原聲帶的動漫迷，台灣不下上千人，但因其後網路音樂MP3、APE下載風行，促使民眾都免費下載，其外還有許多CD原聲帶不是遺失，就是轉賣或贈送給友人，事後卻後悔不已、抱憾終身的動漫迷，這是個很正常的現象，因為經典音樂，絕不會因時間久遠，而被抹滅。故如今在台灣還完整擁有此系列CD原聲帶的人數已降於個位數。  

所幸在2005年底，日本地區推出城市獵人完全版動畫DVD時，也同步推出「城市獵人音樂完全終極精選六片裝－XYZ」，使得欲購買的的民眾，可一解宿願。其中收入特別企畫廣播劇－未改編為動畫的米克篇。可惜的是大部分的民眾，因完全精選在台灣無唱片公司代理進口，苦於無法在店家輕易購買現品，外加欲購買的民眾，大多是經濟拮据的動漫迷，這兩點使得擁有音樂精選的動漫迷，屈指可數。但實際上要取得此精選是很簡單的，只需具備兩個條件，一個是擁有經濟條件自主權，另一個則是到可訂日版CD的唱片行訂貨，就可在一個月內擁有這終極精選，但有這兩條件的民眾不買這精選，要買精選的民眾，都會缺條件，所以直到現今，台灣地區目前買齊這六片裝精選的人數，還未超過百位數。  

城市獵人音樂CD，台灣「貿易公司」以日區正版翻製音樂CD計有14片，加上2005年底日本地區推出的六片裝精選，共20片。但為何與wsw999網友公布結果相差3片，經過專業研討與常理判斷，是wsw999網友漏購三片，如果每個動畫迷都可以收齊這套城市獵人音樂CD原聲帶完整系列，就缺少這系列的稀有度。wsw999網友無公布所擁有城市獵人音樂CD原聲帶資料，故無法得知所缺音樂CD原聲帶是何片。  

台灣目前只有木棉花代理過城市獵人劇場特別版6話VCD，其他只要有中文字幕的城市獵人TV動話DVD，全部都無版權，只有日本地區無中文字幕的城市獵人動畫完全版DVD，是無庸置疑的正版，台灣目前不願取得授權販售城市獵人動話完全版DVD，原因是根據市調，目前台灣地區有意願購買這套城市獵人動畫完全中文版DVD，雖有上百位人士，但市場需求量低，外加台灣代理授權費高，如果台灣發行商強行製作動畫DVD販賣，買齊一套城市獵人動畫完全版DVD，價格在萬元以上，使購買人數又再度減少七成，剩十位數，無法達到最低發行量，促使代理公司虧錢，加速關門大吉，公司關門事小，但讓員工回家吃自己，卻事大，故不能如莽行事。  

目前無版權的中文字幕城市獵人TV動話DVD，現今還有一個非常重大缺陷，就是總集數140話未完全收齊，不過這都不是重點，一萬元以上的台灣正版授權城市獵人正版DVD，與便宜不到一千元的城市獵人盜版DVD，一聽就知道，動漫迷會選哪個，加上大部分的動漫迷，大多都還是選擇網路免費下載動畫觀看，促使核准代理城市獵人DVD完全中文版的企劃方案無法推行，但未來的事如何發展，也很難說。因此動漫迷期待歸期待，會不會買一萬元以上的台灣正版授權城市獵人正版DVD，又是另一回事，這也是所有在台灣期待購買正版台灣授權城市獵人DVD中文版的動漫迷，所一直心照不宣的的兩大關鍵，故目前城市獵人完全版DVD中文版的推出日是遙遙無期。  

台灣城市獵人中文授權漫畫，目前以東立版翻譯較為出色，因為翻譯者為孟波，但這也是現在大部分讀者討厭的名字，台灣連載當時設定「孟波」這人名時，是台灣翻譯人員及台灣翻譯主編經過非常多次的研討才決定的，為何做更名，有許多不明究竟的漫迷，到現今還是一無所知。其實說明白，就是當時台灣漫畫，不得出現日本姓氏，當時所有出版日本作品的出版社，都把日系姓氏都更名為中系姓氏，這是出版社眾所皆知，而不能公開的秘密，姓氏變更其大，比現在台灣翻拍日本漫畫偶像劇，都還要大得多。但就算現在已經正名，現今都還是存在連「冴」的念法是甚麼都不知道的漫迷。且很多漫迷強烈質疑動畫跟漫畫是不同作者，根本是掛羊頭賣狗肉，事實上這是對的，因為北条司只是掛名動畫的原作，實際的動畫執筆是神村幸子，但沒有人特別去了解這點，只知道一昧的抗議，這就是一種不知所謂的代表性人物。最出名的就是曾擔任北条司助手的井上雄彥事件，這位仁兄每隔半年，就會在台灣傳出死亡消息，原因是台灣網友最喜歡天馬行空的製造他死亡的各種消息，從他畫灌籃高手期間到現在，已經死了不下數十次，死亡原因光是一年就有數十種，到現在也有數百種死法，最誇大的說法，就是被喜歡打籃球的外星人，帶離銀河系獵戶臂外。台灣網友自行想像的喜歡打籃球的外星人，那一定也有喜歡吃籃球的外星人，這讓東亞地區的動漫迷，從年初笑到年中，笑完之後，台灣網友又再度自行想像，再創一個喜歡吃井上雄彥的外星人，東亞地區的動漫迷，又從從年中笑到年終，台灣網友持續不斷的猛爆笑料，還讓新讀者以為死不完的富江有個大哥，我真想問製造謠言的網友，到底有腦沒有，真是丟臉到海外。  

日本地區的友人只要看到日本討論區出現井上雄彥死亡消息，就知道又是台灣網友製造新謠言，日本友人常調侃，台灣是全球最愛詛咒日本漫畫家－井上雄彥的地區，我只能汗顏，因為我並無法阻止製造謠言的網友，謠言止於智者，問題是網友大多數是愚者，這連續不斷的謠言對於井上雄彥本人，只要他有機會來台參加活動，他都會一再澄清，他還活著，沒有被謠言給擊垮，而一笑置之。  

對於《京城獵人》一劇，未列入前篇中，確實是本人的疏忽，深感抱歉，《京城獵人》是台灣中國電視公司於1989年暑假期間所推出的作品，共28集。以城市獵人漫畫為範本，而改編的一部短篇古裝武俠喜劇。內容為荊嘯風和梅道佳兩人，是專門追捕朝廷要犯的賞金獵人，人稱京城獵人。荊嘯風由衛子雲飾演，天生風流，遊戲人間，武器為神火炮，炮無虛發，金銀刀，刀出斃命，搭檔是茅君慧由張辰飾演。梅道佳由張永正飾演，屬於荊嘯風成事不足，敗事有餘的損友。鞏青青由應曉薇飾演，為尚書之女，美豔且善於利用男人為她作事，而荊嘯風就是他利用的第一人選。介紹到此，也不需多贅述，角色已很鮮明。  

目前討論區的言論，我不諱言，實在是了無新意，但這也是在所難免，故提供一部被世人遺忘的北条司電影作品－「貓眼」。貓眼是北条第一部改編動畫的原創作品，也是奠定北条初期人氣的長篇大作。以來生三姊妹收集老爸畫作為主軸，警匪情人為副線的愛情故事，但因本作女角群，實在過於出色，造成男主角毫無作為，北条才在此作完結之前，前往國外，構思創作尋找有別於一般男子漢形象的題材。附帶一提，這部北条初期的人氣原創動畫作品，也同時推出音樂CD原聲帶，台灣的「長榮」貿易公司也曾發行推出。  

這部漫畫翻拍電影作品，1997年公開放映。因漫畫原作中女主角都是穿著韻律緊身衣配高跟鞋，因此電影就以來生三姊妹身穿此服飾的動畫做為開頭。本作以三妹的愛情為主軸，來生三姊妹分別有由藤原紀香飾演來生泪，稻森泉飾演來生瞳，內田有紀飾演來生愛。因為片中角色有設定中國人串場其中，部分對白為中文。這電影作品，當時台灣地區無電影商引進，只有盜版錄影帶，故現在要觀看的朋友，可由海外取得此電影DVD，此電影也同時推出三位女主角寫真書。  



下段由漫畫御宅族Y，講解另一段不為台灣漫迷所知的城市獵人－台灣內幕資訊。  

城市獵人在台灣連載前後，有很多漫迷都被其封面吸引，而認為是色情漫畫，翻開看後，又誤認為暴戾漫畫，這點在台灣確實是一個有趣的事件。不過這也很容易理解，因封面煽情，不明原由的讀者，又都觀看首集，故發生此情形，也是理所當然。2001年許多舊讀者激烈批判北条把城市獵人舊鍋重炒，視天使心為撈錢之作，但事實上早在1991年TV動畫完結後，舉行之城市獵人特別座談會中，動畫公司導演植田益朗，開會中已先行討論，再開「2001年城市獵人」動畫議題，故天使心在1991年，已有初步雛形規畫，會議內容表明原作、動畫永遠不滅，再創「2001年城市獵人」，會中北条也應承，務必讓他參與動畫原作，但知此會議內容的漫迷，並無在意此段插曲，事實證實動漫迷與觀眾一樣，都是擁有健忘症特質的族群。  

2000年開始籌備城市獵人續篇時，有兩大企畫方向，一是延用故事架構，二是過往事件變更，因為前傳的時間點距續篇已有十年，顧名思義，獠老了十歲，如身手同十年前一般矯健，讀者可接受，但北条也不同意，所以當時已有許多舊讀者，要批評北条是個只會用十幾年前老梗的過氣漫畫家。北条也很清楚大多數舊讀者只想看獠早期的行事風格，戰無不勝的活躍於都市叢林中，再讓香以迅雷不及掩耳的大槌登場。但如果劇情走向真是這樣，絕對又被新一代的年輕讀者罵到臭頭，毒舌批判這是一部走回頭路的搶錢之作。  

這是部青年漫畫，北条也一直中規中矩沒有讓獠大開殺戒，包括敵手與女人，不然以北条一開始創作獠的性格作風，作品中的全球美女絕對被其完整收服。許多讀者，也同時質疑前傳中的最大疑點，就是獠與香曖昧不明的男女關係，直到動漫畫結局，依然如此，完全不知所以然，北条推斷照劇情走法，新作中就算獠已達不惑之年，他們兩人的關係，還是一樣如此，直到老死。北条認為這樣的劇情了無新意，且這不是少年漫畫，主角年齡永遠不會增多，因此天使心已說明，獠不再是當年以一擋千的戰鬥機械，香也不再是個粗枝大葉拿出大錘的男人婆，而是幽靈。北条刪除前作中的桎梏，開創全新的平行架構，讓獠以無為而治的行事風格，讓香瑩從每個事件中學習人的七情六慾，一個作品，都需要天時地利人和的適時搭配，許多漫迷不畫漫畫，卻喜歡批評漫畫，如限定只有銷量超越城市獵人的漫畫家才可批評，那麼全台灣便沒有一個漫畫迷可以批評北条司。因此讀者適度的批評，固然很好，但只是一昧的要香死而復活，與獠再結連理，共同搭檔，實是令人匪夷所思，毫無創新概念可言。如現今的作品，是一位高齡女主角擔任，只會讓現在的新一代讀者笑話。這說明宇宙中，除了「變」之外，其他都在變。這是守舊讀者一直無法領悟的特質，一心只想看香拿大錘打獠的爆笑場面，只能說學習如逆水行舟，不進則退。漫畫也是同樣，舊讀者不想變，北条也愛莫能助。  

直到近年，北条也了解到新作中的時間設定過於嚴苛，所幸把故事中現實時間的交錯取消，如此一來李香瑩成年時間，就可延後，而增多劇情鋪呈。  

大部分讀者很少討論北条創作續篇的情報收集，這部新作開始時採用了「細胞層次記憶」的題材，通過大器官移植，捐贈者的部份意識、潛意識是可同時轉移到受移植者身上，成為受移植者思想、甚至外顯行為的一部份。行為科學、行為生態學、行為基因學立場的研究學者推論，精子、卵子應該同時帶著父母、甚或再上的祖先的意識、潛意識，而同時轉移到新生命的記憶裡，成為「細胞層次記憶」的一種。因此這也牽連到癌症遺傳的問題，從生物學的角度來看，癌症不一定經由遺傳而產生，但會經由生殖細胞上基因的突變由上代遺傳至下一代，使其後代產生癌症的機率遠高於一般人。例如乳癌的發生與遺傳基因是有相當關聯性，若母親有乳癌，所生女兒罹患乳癌的機率為一般人的二至三倍，家族病史無疑是乳癌的高危險因子。雖然癌症可經由遺傳基因而傳給下一代，但由於每一種癌症所發生基因變異機率與染色體自體顯性或隱性遺傳特質的不同，所產生的遺傳傾向而有所差異。大部份會得癌症的人，都是因為有癌症的家族病史，這點是所有台灣人的錯誤認知。實際上真正看到癌症病人有家族病史的，不多，多數病人還是沒有家族史。很多第一次罹癌的人，都不解地問，我們家沒有人得癌症，為什麼我會得？總以為如果家裡之前都沒有人得癌症，自己永遠不會得癌症。這更是一種無知的觀念。台灣民眾的預防觀念不夠，真的需要加強。  

因此新作中的心臟器官移植，導致出如同科幻電影的情節，也是其來有自。故事開始時，香的心臟被劫，以獠神通廣大的全球情報收集網，為何始終無法得知正道會是幕後主謀，只因是北条所創的台灣組織，畢竟這個梗並不是故事重點，因而北条就模糊帶過。  

在2003年台灣地區還發生一個變性事件，就是有一個漫迷信誓旦旦指出，北条是貨真價實的女性漫畫家，變奏家族的空老師就是他的翻版，這位漫迷認為「司」這個字是女性的名，此事件在PTT網友一陣喧嘩吵鬧中，由參加過北条司來台漫畫簽名會的網友反駁，而落幕。由此事件再度證明，飯可以亂吃，話不能亂講，飯亂吃只會導致自身中毒死亡，話亂講，會導致他人變性，不可不防。而紫苑性別的話題，也談論多時，最後由北条創作天使心中的李香瑩定案性別。北条讓香瑩加入新作，間接的捉住一小部分喜好蘿莉的宅男族群，這點算是北条的無心插柳。其後也有很多讀者詢問，為何「城市獵人」中與海怪結婚的美樹，一直未登場，其實北条已明白指出將他年輕化，他就是海怪的養女－美紀。故「天使心」中海怪的對象目前為年輕當傭兵時的從軍護士「彌生」的女兒-「葉月」，海怪因而被眾多網友冠上亂倫之戀、老牛吃嫩草的罪名，原因是宅男們現實生活做不到，而遷怒於漫畫人物。而海怪與笠井葉月的見面方式與神野櫻子空姐和中原歐介魚販見面方式如出一輒，故北条也參考電視劇的運鏡手法及劇情鋪陳。北条明述新作中的變色龍，性別不再重要，而個性才是重點，性別不明延續變奏家族的紫苑，個性卻是獠當傭兵時玩世不恭的個性，出發點時好時壞。因此變色龍真實性別，只有北条知道，雖然大部分漫迷都希望他是女的，但重要嗎？這根本不是重點。最新漫畫內容，北条創了一個最兇狠危險人物排行榜，這點算是同東条仁作品中的不良少年排行榜相互輝映，很有新意！  



北条司畫集有兩本，在此也省略，改由全球國際城市獵人動漫俱樂部版主Z，來介紹其他的周邊書籍。  

關於城市獵人周邊書籍，最膾炙人口的是首次登場的城市獵人動畫專集，集英社1991年推出，漫畫御宅族Y提到的「城市獵人特別座談會」也收錄其中，本書詳細介紹城市獵人TV動畫140話及其內容。台灣隔年也推出中文版本，可惜現今擁有這中文版本的漫迷，全台保守估計不超過百人。  

其後十年台灣地區也推出北条司漫畫相關輕小說作品，城市獵人兩集、貓眼一集，共三集。但可惜漫迷大多無緣一睹，目前這作品在市面上已絕跡，一物難求，只現身在二手網拍，乏人問津。這輕小說內容評價不一，有漫迷認為不像漫畫，都是圖片，無法感覺畫面，但也有另一派認為這樣可以增加想像空間。而這系列的首部曲，卻是刊載於「城市獵人動畫專集」中，想對城市獵人作品有更深一層認識的網友，由小說中一窺究竟北条作品卻是不可或缺的當務之急。  

相隔九年，集英社又於2000年，為天使心先行造勢，推出城市獵人漫畫完全指南，內容詳細介紹城市獵人漫畫中的所有一切。值得一提就是各篇女配角芳心的勝率值企劃，而冴羽獠攻略閨秀公主型女角的達成率，高達85%，果然不經世事的女配角，很容易被冴羽獠攻略成功。以上三本城市獵人動漫專書，都有詳盡描述內容，也時常出沒於網拍。  

其後2003年，寶島社出版兩本北条相關動畫的完全保存版，分別為城市獵人同貓眼的最強讀本，這與12年前出版的城市獵人動畫專集，在於多收錄城市獵人劇場特別版6篇介紹。因這兩本屬於寶島社出版的別冊，故得知訊息而購得的民眾，全台不到三十人。同時德間書店因出版城市獵人漫畫完全版，因而推出城市獵人漫畫別冊XYZ三本，相信這三本書籍已有許多網友都完整收藏。  


後記  
有網友指出，前篇文章內容涉及太多專業術語，這點我也深感遺憾，故此續篇以舊讀者閱讀為前題，內容繁雜、包羅萬象，故不再詳加解釋，請多包涵。本文在今年初，與三位友人歷經半年時間斷斷續續的完成文章細節，才導致延到現今發表。也許有網友質疑，前篇與續篇內容完全無法證實其真實性，關於這點我也莫可奈何，雖已與友人展開最終篇章節研討，但續篇已經透露過多內幕，如無意外，最終篇「終極篇」涉及商業機密與版權授與，故不便公布於公開網站上，畢竟有更多網友知道的內幕，比我們還多，只是沒說出來而已。前篇此時人氣居冠，或許是冥冥之中，城市獵人16問，題目難到無人完整解出，這點實在是令人意外！估不到發表文章居然如此棘手，連發表三次才成功，這絕對與三神人言論毫無關係。  

城市獵人討論區，PTT北条板、「犽」羽商社，我們都評估過，之所以發表於此，是因為這裡網友資質最好。或許遇到與我們一樣的同好，將有機會當面切磋，最後再次言謝三大神人友情相助，正謂三大神人聯手，便可得知真相，CITY HUNTER FOREVER！後會無期！  

